\documentclass[12pt, a4paper, twoside, chapter=TITLE, subsection=TITLE, section=TITLE, subsubsection=TITLE, subsubsubsection=TITLE, english, german, brazil, hidelinks]{abntex2}
\usepackage{glossaries}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT,
\usepackage{pacotes}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{csvsimple}

% envs
\providecommand{\varitem}{} % to keep LaTeX quiet
\makeatletter
\newenvironment{statements}[1]
 {\renewcommand\varitem[1]{\item[\textbf{#1\arabic{enumi}\rlap{$##1$}.}]%
    \edef\@currentlabel{#1\arabic{enumi}{$##1$}}}%
  \enumerate[label=\textbf{#1\arabic*:}, ref=#1\arabic*]}
 {\endenumerate}
\makeatother

\newenvironment{hypotheses}{\statements{H}}{\endstatements}
\newenvironment{objectives}{\statements{O}}{\endstatements}
 
\titulo{Mensurando os Efeitos do Lobby no Comportamento Parlamentar: uma abordagem utilizando painel de dados com efeitos fixos no Parlamento Europeu}
\tituloestrangeiro{--texto do título estrangeiro--}
\autor{Acácio Vasconcelos Telechi}
\orientador{Prof. Dr. Alexsandro Eugênio Pereira}
% \coorientador{--Monitor--}
\data{2025}
\instituicao{
    Universidade Federal do Paraná (UFPR) \par
    Departamento de Ciência Política \par
    Programa de Pós-Graduação em Ciência Política
}
\tipotrabalho{Tese}
\local{Curitiba, PR}
\preambulo{Texto de tese de doutoramento em Ciência Política}

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo


\input{acr}
\makeglossaries

\begin{document}
    \pretextual
    \imprimircapa
    \imprimirfolhaderosto[]* % talvez dê merda na numeração das páginas
    \makeatother\cleardoublepage
    
    
    \begin{resumo}[Resumo]
        Esta tese investiga os efeitos do lobby sobre o comportamento parlamentar no \acrfull{pe}. Em um contexto de crescente complexidade e relevância do processo decisório da \acrfull{ue}, compreender como os grupos de interesse influenciam a atenção dos legisladores é fundamental para avaliar a qualidade da democracia supranacional. Para superar os desafios de identificação causal, esta pesquisa emprega um modelo de dados em painel com efeitos fixos de alta dimensão para medir o impacto das reuniões de lobby no \acrfull{al} dos eurodeputados. Os resultados indicam que o lobby aumenta significativamente a atividade parlamentar, embora com retornos marginais decrescentes. A análise revela uma heterogeneidade crucial: o efeito total - a combinação de acesso a parlamentares e a persuasão dos lobistas - das empresas é superior à de outros atores, mas essa vantagem é largamente dependente de vastos recursos financeiros. Em contrapartida, as \acrshort{ong}s demonstram um maior efeito de persuasão por reunião, sugerindo que a informação credível é uma moeda de troca valiosa. Adicionalmente, o estudo mostra que a influência de todos os lobistas diminui em temas de alta saliência pública, mas a das \acrshort{ong}s se mostra mais resiliente ao escrutínio, tornando-as relativamente mais eficazes nesses contextos. A tese conclui que a influência no \acrshort{pe} é um ecossistema complexo onde o poder financeiro é um fator preponderante, mas não o único, sendo moderado pela credibilidade da informação e pela atenção pública. \\
        \noindent
        \textbf{Palavras-chave}: lobby, comportamento parlamentar, Parlamento Europeu, influência política, dados em painel.
    \end{resumo}
    
    \begin{resumo}[Abstract]
        \begin{otherlanguage*}{english}
            This thesis investigates the effects of lobbying on parliamentary behavior in the European Parliament (EP). In a context of increasing complexity and relevance of the European Union's decision-making process, understanding how interest groups influence legislators' attention is fundamental to assessing the quality of supranational democracy. To overcome challenges of causal identification, this research employs a high-dimensional fixed-effects panel data model to measure the impact of lobbying meetings on MEPs' legislative activism. The results indicate that lobbying significantly increases parliamentary activity, albeit with diminishing marginal returns. The analysis reveals a crucial heterogeneity: the total effect - the combination of access and lobbyists' persuasion - of corporations is superior to that of other actors, but this advantage is largely dependent on vast financial resources. In contrast, Non-Governmental Organizations (NGOs) demonstrate a greater persuasion effect per meeting, suggesting that credible information is a valuable currency. Additionally, the study shows that the influence of all lobbyists decreases on high-saliency issues, but that of NGOs proves more resilient to public scrutiny, making them relatively more effective in such contexts. The thesis concludes that influence in the EP is a complex ecosystem where financial power is a preponderant, but not the sole, factor, being moderated by the credibility of information and public attention. \\
            \noindent
            \textbf{Keywords}: lobbying, parliamentary behavior, European Parliament, political influence, panel data.
        \end{otherlanguage*}
    \end{resumo}
    
    \pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}

    
    \input{main/agradecimentos}

    \cleardoublepage

    \tableofcontents*
    \cleardoublepage
    \printglossary[type=\acronymtype, title={Lista de Abreviaturas e Siglas}]
    \listoffigures
    \listoftables
    \input{main/siglas}
    
    \textual % a partir daqui são os elementos textuais.
    \setlength{\parskip}{6pt}
        \input{main/intro/index}
        \input{main/cap1-teoria/index}
        \input{main/cap2-ue/index}
        \input{main/cap3-metodologia_e_resultados/index}
        \input{main/cap4-resultados/index}
        \input{main/consid_final/index}
        \input{main/apendices/index}
    
    \postextual % a partir daqui são os elementos pós-textuais.
    \bibliographystyle{abntex2-alf}
    \bibliography{refs}

\end{document}
