\section{Estratégia de identificação e de operacionalização}
\label{section:identificacao}

A análise causal dos efeitos do lobby enfrenta desafios significativos, conforme discutido. Para superá-los, esta tese adota uma estratégia de identificação que combina um foco analítico restrito com um modelo empírico robusto, fundamentado no \textit{framework} de análise do comportamento parlamentar (\ref{fig:framework}).

A variável dependente utilizada, portanto, é a \acrfull{al}, operacionalizada como o número de perguntas parlamentares que um \acrshort{mpe} ($i$) apresenta em um determinado domínio temático ($d$) e período ($t$). A escolha por focar no comportamento parlamentar, em vez de resultados de políticas públicas, reduz a complexidade da cadeia causal e aproxima a análise da ação individual do legislador.

Cabe, antes de avançar, justificar por que as perguntas parlamentares são um proxy adequado para a atividade do \acrshort{mpe}. Trata-se de instrumentos formais previstos no Regimento do \acrshort{pe}, pelos quais um \acrshort{mpe} solicita esclarecimentos ou informações à Comissão Europeia, ao Conselho ou ao Banco Central Europeu. Podem ser submetidas por escrito ou oralmente, têm prazos formais de resposta, e tanto as perguntas quanto as respostas são publicadas no registro do \acrshort{pe}. Esse caráter de registro público é central para o argumento que se segue.

A literatura sobre o \acrshort{pe} atribui às perguntas duas funções. A primeira é de fiscalização e responsabilização \cite{jensen2013parliamentary, maricut2020qa, martin2013parliamentary}: a partir da literatura de agente-principal, o legislador (principal) delega poder à burocracia (agente) e usa as perguntas para monitorar suas ações, sobretudo em temas salientes \cite{mccubbin1984congressional, saalfeld2000members, strom2000delegation, koop2011explaining}. A segunda é de sinalização e posicionamento \cite{otjes2017parliamentary, proksch2010parliamentary, bevan2023do, navarro2022banking}: o \acrshort{mpe} usa as perguntas para expressar preferências, marcar posição e sinalizar engajamento à liderança partidária, aos eleitores e aos grupos de interesse. Por terem baixo custo de produção e alta visibilidade, são instrumento útil sobretudo à oposição e a parlamentares que buscam diferenciação dentro do próprio grupo político.

Três propriedades das perguntas as tornam um indicador apropriado para esta tese. Primeiro, o volume é alto: a base contém dezenas de milhares de perguntas no período analisado (ver Capítulo \ref{chapter:resultados}), o que permite captar variação fina na atenção do \acrshort{mpe} a cada domínio temático, mês a mês. Segundo, o custo marginal de uma pergunta é baixo: o \acrshort{mpe} pode submetê-la sem mobilizar maioria nem superar barreiras institucionais, o que torna sua produção responsiva a estímulos externos como o lobby. Terceiro, o caráter público das perguntas as inscreve na estratégia de visibilidade do \acrshort{mpe} -- o que ele pergunta funciona como sinal sobre os temas que deseja associar à sua imagem.

Convém registrar o que esse proxy não captura. As perguntas medem atenção e posicionamento, não decisões de política pública. Não capturam a influência exercida nas fases mais técnicas da formulação legislativa -- negociação de emendas, relatórios em comissão, votos nominais --, nem a influência exercida em interações sem registro formal. Trata-se, portanto, de uma escolha que privilegia identificação causal mais limpa em troca de uma fatia específica do fenômeno do lobby. Essa delimitação é retomada no Capítulo \ref{chapter:resultados}, onde se discute como ela molda a interpretação dos achados sobre persuasão.

A variável de tratamento, ou esforço de lobby ($L$), é mensurada pelo número de reuniões que o \acrshort{mpe} $i$ teve com lobistas com interesse no domínio $d$ no período $t$. Os dados são extraídos dos registros públicos do \acrshort{pe}. A escolha por essa operacionalização, embora não capture a totalidade dos canais de influência \cite{dur_measuring_2008}, se justifica pela centralidade do contato direto na atividade de lobby. A literatura define o lobby como a transferência de informações por meio de encontros privados \cite{de_figueiredo_advancing_2014} e, no contexto da \acrshort{ue}, as táticas que envolvem engajamento face a face são consideradas particularmente eficazes \cite{Huwyler2022}. Com o fortalecimento do \acrshort{pe} como arena decisória, garantir acesso direto a parlamentares influentes, como relatores, tornou-se uma estratégia prioritária para os grupos de interesse \cite{kluver2015legislative, marshall2010lobby}. Portanto, entendemos que o número de reuniões funciona como uma proxy robusta e observável para a intensidade do esforço de lobby direcionado a legisladores individuais, refletindo o investimento em um dos recursos mais valiosos para os lobistas: o acesso e as conexões relacionais.

A relação entre o esforço de lobby e a \acrshort{al} é estimada por meio de um modelo de \acrfull{ppml}. O método, cuja fundamentação teórica remonta a Anderson (\citeyear{anderson1979theoretical}), é uma forma de \acrfull{glm} robusto para dados de contagem, especialmente na presença de muitos zeros. O modelo é estimado por meio de uma distribuição quasi-Poisson com uma função de ligação logarítmica, o que evita os vieses que podem surgir da transformação logarítmica da variável dependente em modelos de \acrfull{mqo}, uma questão comum com dados de contagem. Para a estimação, será utilizada a linguagem de programação R, especificamente a função \texttt{fepois} do pacote \texttt{fixest}, que é eficiente para estimar modelos \acrshort{glm} com efeitos fixos de alta dimensão. A especificação do modelo, baseada no \textit{framework} teórico, é a seguinte:

\begin{equation}
    \label{eq:modelo_final}
    AL_{idt} = \beta L_{idt} + \gamma_{ct} + \lambda_{pt} + \theta_{dt} + X'_{it}\delta + \epsilon_{idt}
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
    \item $AL_{idt}$ é a contagem de perguntas do eurodeputado $i$ no domínio $d$ no mês $t$;
    \item $L_{idt}$ é a contagem de reuniões de lobby do eurodeputado $i$ no domínio $d$ no mês $t$;
    \item $\beta$ é o coeficiente de interesse, que captura o efeito médio de uma reunião adicional sobre a produção de perguntas;
    \item $\gamma_{ct}$, $\lambda_{pt}$ e $\theta_{dt}$ são efeitos fixos de alta dimensão, que capturam fatores comuns a todos os parlamentares de um mesmo país, partido ou domínio temático, respectivamente;
    \item $X'_{it}$ é um vetor de controles individuais;
    \item $\epsilon_{idt}$ é o termo de erro.
\end{itemize}

O componente central da estratégia de identificação reside nos efeitos fixos, que absorvem uma vasta gama de fatores de confusão observáveis e não observáveis, alinhando-se diretamente às três dimensões do comportamento parlamentar identificadas no \textit{framework} teórico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Efeito fixo de país-tempo ($\gamma_{ct}$)}: Captura qualquer choque ou tendência comum a todos os parlamentares de um mesmo país $c$ em um dado período $t$. Dessa forma, controlamos por fatores como eleições nacionais, mudanças na opinião pública do país ou estratégias de política externa que poderiam afetar o ativismo de seus representantes.
    \item \textbf{Efeito fixo de partido-tempo ($\lambda_{pt}$)}: Absorve choques comuns a todos os membros de um partido político europeu $p$ no tempo $t$, como mudanças na liderança do partido, alterações na plataforma ideológica ou estratégias coordenadas de atuação.
    \item \textbf{Efeito fixo de domínio-tempo ($\theta_{dt}$)}: Controla por fatores que afetam a saliência de um domínio temático $d$ no tempo $t$ para todos os parlamentares, como crises políticas, novas diretivas da Comissão Europeia ou eventos de grande repercussão midiática.
\end{itemize}

Ao incluir essa estrutura de efeitos fixos, a identificação do coeficiente $\beta$ se dá a partir da variação do número de reuniões \textit{dentro} de um mesmo parlamentar ao longo do tempo, após controlar por todas as fontes de variação comuns ao seu país, partido e aos temas em que atua.

A especificação econométrica adotada permite mitigar os principais desafios metodológicos da literatura. Primeiramente, a abordagem lida com o \textbf{viés de seleção e o problema das variáveis omitidas}, considerados os desafios mais críticos. Os lobistas não escolhem seus alvos aleatoriamente; a seleção baseia-se em alinhamento prévio, posição em comitês ou influência. A estratégia de efeitos fixos controla grande parte desses critérios de seleção: fatores não observáveis e estáveis do parlamentar (como sua ideologia ou competência intrínseca) são absorvidos, enquanto fatores variantes no tempo são capturados pelos efeitos fixos de país-tempo, partido-tempo e domínio-tempo. A premissa de identificação é que, uma vez controlados esses fatores, a variação residual no número de reuniões que um parlamentar recebe é exógena à sua produção legislativa.

Para além dos efeitos fixos, o modelo inclui variáveis de controle ($X'_{it}$) que capturam características individuais e variantes no tempo do parlamentar, com especial atenção para os cargos que ocupa. Variáveis \textit{dummy} indicam se o eurodeputado exerce funções de liderança, como a presidência de comissões, delegações ou grupos de trabalho. A inclusão desses controles é crucial para a estratégia de identificação, pois tais posições de poder são um critério central na seleção de alvos pelos lobistas e, ao mesmo tempo, podem influenciar diretamente o ativismo legislativo do parlamentar. Ao controlar por essas posições, isolamos o efeito do lobby de um importante fator de confusão, fortalecendo a premissa de que a variação residual no número de reuniões é exógena.

Adicionalmente, o modelo contorna o problema da \textbf{persistência temporal}. Como a estimação utiliza apenas a variação intra-parlamentar, o fato de alguns parlamentares receberem consistentemente mais lobby do que outros não enviesa a estimativa de $\beta$. O efeito é identificado a partir de parlamentares que alteram seu nível de engajamento com lobistas ao longo do tempo. A questão do \textbf{lobby contra-ativo} também é endereçada, uma vez que a variável de tratamento ($L_{idt}$) representa o volume total de reuniões, sem distinguir a direção da pressão. Assim, o coeficiente $\beta$ estimado representa o efeito \textit{líquido} de uma reunião adicional. Para explorar a heterogeneidade desse efeito, o modelo é também estimado separadamente para diferentes tipos de lobistas (empresariais, ONGs e outros), permitindo analisar se a natureza do grupo de interesse altera o resultado.

Finalmente, em relação às múltiplas \textbf{faces do poder e canais de influência}, esta pesquisa delimita seu escopo para um canal (lobby direto via reuniões) e um tipo de resultado (ativismo legislativo). Essa delimitação é uma escolha metodológica deliberada para obter maior validade interna e uma identificação causal mais crível, ainda que se reconheça que o lobby opera por múltiplos canais e visa a diferentes resultados.

Em suma, a estratégia de identificação se baseia em um modelo de painel com efeitos fixos de alta dimensão que exploram a estrutura de variação dos dados (parlamentar, país, partido, domínio e tempo) para isolar o efeito do lobby de inúmeros fatores de confusão, conforme fundamentado pelo \textit{framework} de análise do comportamento parlamentar.

