\chapter{Operacionalização}

\label{appendix:operationalization}

Esta seção descreve o processo de operacionalização dos dados utilizados na presente pesquisa, desde a extração das fontes primárias até a construção final dos painéis de dados utilizados nas análises econométricas. A transparência e replicabilidade deste processo são fundamentais para assegurar a confiabilidade dos resultados obtidos.

A pesquisa utiliza três principais fontes de dados, todas públicas e oficiais:

\textbf{(1) API do Parlamento Europeu:} Utilizada para extrair dados sobre perguntas parlamentares e reuniões com representantes de interesse. A API fornece dados estruturados em formato JSON sobre atividades parlamentares desde 2009, incluindo metadados como datas, participantes, e identificadores únicos.

\textbf{(2) Registro de Transparência da União Europeia:} Base de dados em formato Excel contendo informações sobre organizações registradas como representantes de interesse, incluindo categoria, orçamento, área de atuação e data de registro.

\textbf{(3) Base de Dados de Membros do Parlamento Europeu (MEPs):} Informações sobre os parlamentares europeus, incluindo filiação partidária, país de origem, comissões de participação e períodos de mandato.


O processo de extração de dados sobre reuniões foi implementado através de um sistema de \textit{web scraping} paralelo (\textit{script} \texttt{1\_extraction.ipynb}). O sistema utiliza a classe \texttt{ParliamentDataHandler} para realizar requisições à API do Parlamento Europeu com controle de taxa de requisições para evitar sobrecarga do servidor.

A extração cobriu o período de janeiro de 2024 a outubro de 2024 inicialmente, sendo posteriormente expandida para o período completo de 2009 a 2024. O sistema implementa:
\begin{itemize}
    \item Processamento paralelo com controle de concorrência (máximo de 10 \textit{threads})
    \item Controle de taxa de requisições (500 requisições por janela de 5 minutos)
    \item Sistema de \textit{cache} para evitar requisições duplicadas
    \item Tratamento robusto de erros com \textit{retry} automático
\end{itemize}

Cada reunião extraída contém informações sobre: data, parlamentar(es) envolvido(s), representantes presentes, capacidade do parlamentar na reunião, e identificadores únicos.

A extração de perguntas parlamentares seguiu processo similar, mas com etapas adicionais devido à necessidade de acessar o conteúdo textual completo (\textit{script} \texttt{1.2\_extraction\_questions\_data.ipynb}). O processo envolveu:

\textbf{Fase 1 - Metadados:} Extração dos metadados das perguntas através da API, obtendo identificadores únicos, autores, datas de publicação e tipos de pergunta.

\textbf{Fase 2 - Conteúdo Textual:} Download dos documentos PDF correspondentes a cada pergunta a partir do repositório documental do Parlamento Europeu. Esta fase processou 72.154 documentos, implementando sistema de \textit{retry} para documentos inacessíveis.

\textbf{Fase 3 - Processamento Textual:} Extração e limpeza do conteúdo textual dos PDFs utilizando a biblioteca \texttt{PyPDF2}, com foco na seção "Subject" de cada pergunta para análise temática posterior.

Um dos desafios centrais foi o \textit{matching} entre os nomes das organizações presentes nas reuniões e aquelas registradas no Registro de Transparência (\textit{script} \texttt{2.0\_treat\_fuzzy.ipynb}). Como, na grande maioria dos casos, não havia um identificador único do lobista na base de dados de reuniões, mas apenas o nome e organização representada, foi preciso uma estratégia de parear o nome da organização dessa base de dados com a do Registro de Transparência. Este processo utilizou técnicas de correspondência \textit{fuzzy} devido a variações na grafia e denominações oficiais.

O algoritmo implementado utiliza múltiplas métricas de similaridade:
\begin{itemize}
    \item \textit{Ratio}: Similaridade geral entre strings
    \item \textit{Partial ratio}: Melhor correspondência de subsequências
    \item \textit{Token sort ratio}: Similaridade após ordenação de tokens
    \item \textit{Token set ratio}: Similaridade de conjuntos de tokens únicos
\end{itemize}

O processo foi paralelizado em lotes de 10 organizações, processando 99.370 correspondências potenciais em 5 horas e 40 minutos. Foram consideradas correspondências de alta confiança aquelas com score $\geq 85\%$, resultando em 2.166 matches confirmados.

A classificação temática das perguntas parlamentares foi realizada utilizando técnicas de processamento de linguagem natural (\textit{script} \texttt{2.6\_analyze\_questions\_docs.ipynb}). O processo empregou o modelo \texttt{facebook/bart-large-mnli} para classificação \textit{zero-shot} multi-rótulo. Após iterações exploratórias com diferentes conjuntos de categorias baseados nos interesses declarados pelos lobistas no Registro de Transparência, definiu-se uma taxonomia final de 9 domínios temáticos:
\begin{enumerate}
    \item Assuntos Externos e Segurança
    \item Economia e Comércio  
    \item Tecnologia
    \item Infraestrutura e Indústria
    \item Meio Ambiente e Clima
    \item Saúde
    \item Direitos Humanos
    \item Educação
    \item Agricultura
\end{enumerate}

O processo classificou 72.155 perguntas em lotes de 8 documentos, executado em GPU durante 28 horas e 58 minutos. Cada pergunta recebeu scores de probabilidade para todos os domínios, permitindo análises tanto de classificação única (domínio mais provável) quanto multi-rótulo.

O tratamento dos dados dos parlamentares envolveu a criação de um \textit{timeline} temporal para capturar mudanças em filiações partidárias, participação em comissões e outros aspectos institucionais (\textit{script} \texttt{2.3\_treat\_meps.ipynb}).

Para cada parlamentar e data relevante, o sistema determina:
\begin{itemize}
    \item Grupo político de filiação
    \item País de origem
    \item Participação em comissões (tipos e funções)
    \item Outras funções institucionais
\end{itemize}

Este processo gerou um dataset temporal com 1.353 parlamentares únicos ao longo de todas as datas relevantes do período de análise.

Os lobistas registrados foram categorizados em três grupos principais com base em sua natureza organizacional (\textit{script} \texttt{2.1\_treatment\_meetings\_orgs.ipynb}):

\textbf{Business:} Empresas, grupos empresariais e associações comerciais e de negócios.

\textbf{NGOs:} Organizações não-governamentais, plataformas e redes similares.

\textbf{Other:} Demais categorias incluindo sindicatos, think tanks, instituições acadêmicas, consultorias, entidades públicas mistas, e representações de terceiros países.

Adicionalmente, foram criadas variáveis de classificação orçamentária (baixo, médio, alto) baseadas na distribuição dos orçamentos declarados e de tempo desde registro (em dias). Para ambas as variáveis, a categorização foi feita com base em quartis. As organizações no primeiro quartil (os 25\% menores valores) foram classificadas como 'baixo'. As que se encontravam entre o primeiro e o terceiro quartil (valores entre 25\% e 75\% da distribuição) foram classificadas como 'médio', e as no quartil superior (os 25\% maiores valores) como 'alto'. Para a variável de orçamento, foi utilizado o logaritmo natural do valor máximo do orçamento declarado para suavizar a distribuição antes da categorização.

A construção do painel de dados envolveu decisões importantes sobre a agregação temporal. Testaram-se três níveis: diário, semanal e mensal. A agregação mensal foi selecionada como padrão por (\textit{i}) reduzir esparsidade excessiva dos dados diários, (\textit{ii}) manter granularidade suficiente para capturar variações temporais, e (\textit{iii}) facilitar a identificação econométrica com maior variabilidade.

O painel final possui estrutura tridimensional (parlamentar × tempo × domínio temático), permitindo análises dos efeitos heterogêneos por área temática. A construção envolveu\footnote{\textit{scripts} \texttt{2.4\_panel\_data.ipynb} e \texttt{2.7\_panel\_data\_w\_topics.ipynb}}:

\textbf{Passo 1 - Agregação Temporal:} Contagem de perguntas e reuniões por parlamentar-mês-domínio, considerando múltiplas classificações temáticas quando aplicável.

\textbf{Passo 2 - Junção com Dados Institucionais:} Para cada observação \allowbreak parlamentar-tempo, incorporação das características institucionais vigentes (partido, país, comissões).

\textbf{Passo 3 - Preenchimento de Missings:} Criação de observações com valor zero para todas as combinações parlamentar-tempo-domínio não observadas, assegurando painel balanceado.

\textbf{Passo 4 - Construção de Variáveis de Controle:} Criação de variáveis \textit{dummy} para grupos políticos, países, e funções em comissões, utilizando categorias de referência (França para país, não especificado).

O dataset final (\texttt{df\_long\_v2.csv}) contém:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Observações:} Painel tridimensional parlamentar × mês × domínio
    \item \textbf{Período:} 2009-2014 (7ª legislatura), 2014-2019 (8ª legislatura) e 2019-2024 (9ª legislatura)
    \item \textbf{Variáveis principais:} \texttt{questions} (contagem de perguntas), \texttt{meetings} (contagem de reuniões)
    \item \textbf{Controles institucionais:} Dummies para grupos políticos, países, funções em comissões
    \item \textbf{Identificadores:} \texttt{member\_id}, \texttt{Y.m} (ano-mês), \texttt{domain} (domínio temático)
\end{itemize}


Durante todo o processo de operacionalização, foram implementados múltiplos controles de qualidade:

\textbf{Validação de Extração:} Comparação de amostras extraídas com dados disponíveis publicamente no site do Parlamento Europeu.

\textbf{Validação de Matching:} Revisão manual de amostras aleatórias de matches de organizações, confirmando precisão superior a 90\% para matches com score $\geq 85\%$.

\textbf{Validação Temática:} Avaliação qualitativa de classificações temáticas através de amostras aleatórias, confirmando adequação das categorias desenvolvidas.

\textbf{Verificações de Consistência:} Testes de integridade referencial entre datasets, verificação de períodos de mandato dos parlamentares, e consistência temporal das observações.
