\subsection{Lobby na UE: os atores, as estratégias e as instituições}
\label{section:lobbyUE}

A literatura sobre lobby na \acrshort{ue} tem explorado diversos aspectos do fenômeno do lobby. Contribuições recentes examinaram o regime de regulação de lobby da UE \cite{bunea2019regulating, bunea2018legitimacy}, a densidade de interesses organizados \cite{carroll2020cultural}, o acesso de grupos ao processo deliberativo do \acrshort{pe} \cite{coen2019legislative}, a influência em resultados políticos \cite{kluver2015legislative, marshall2010lobby}, o reconhecimento de grupos de interesse por \acrshort{mpe}s \cite{Ibenskas2021}, a transparência de lobistas empresariais na \acrshort{ue} \cite{naurin2007deliberation}, os mecanismos de trílogos e os processos informais de formulação de políticas \cite{brandsma2019transparency, leino2017search}, entre outros temas.

O regime de regulação do lobby na \acrshort{ue} é parte central desse contexto institucional. Ao longo das últimas três décadas, deslocou-se de um modelo voluntário e fragmentado para um modelo obrigatório e tri-institucional \cite{eprs2023register, ridao2025lobbying}. O conhecimento desse regime é necessário tanto pela importância política da transparência quanto por uma razão metodológica imediata: o Registo de Transparência é a fonte primária dos dados utilizados nesta tese \cite{eu_register_portal}.

A trajetória do regime tem quatro marcos \cite{eprs2023register}. Em 1995, o Parlamento Europeu instituiu seu próprio registro voluntário de representantes de interesses, em resposta a preocupações com a opacidade das interações entre lobistas e parlamentares. Em 2008, a Comissão Europeia criou um registro paralelo, também voluntário. Em 2011, as duas instituições fundiram seus instrumentos por meio de um Acordo Interinstitucional, criando o Registo de Transparência conjunto - o Conselho participou apenas como observador. O sistema foi revisto em 2014, mantido o caráter voluntário. O ponto de inflexão ocorreu em 2021: o \acrfull{airt}, de 20 de maio de 2021 \cite{airt2021}, entrou em vigor em 1º de julho de 2021 e instituiu um Registo de Transparência obrigatório para as três instituições signatárias, com o Conselho passando da posição de observador à de signatário pleno.

A mudança operacional decorre do \textit{princípio da condicionalidade} \cite[art.~5]{airt2021}: a inscrição no registro deixa de ser voluntária e passa a ser pré-condição para o exercício de determinadas atividades junto às instituições. Apenas entidades inscritas podem realizar reuniões com Comissários, membros de gabinete, diretores-gerais, eurodeputados em posições de liderança e relatores; acessar as instalações das instituições para encontros formais; participar de painéis de peritos; ou figurar em campanhas e eventos institucionais. Atividades ligadas à formulação ou implementação legislativa só podem envolver representantes registrados \cite{ridao2025lobbying}.

O escopo é amplo. O \acrshort{airt} considera como atividade sujeita a registro organizar ou participar de reuniões e eventos com membros das instituições; contribuir para consultas e audições; conduzir campanhas de comunicação; e encomendar ou produzir documentos de política, emendas, estudos e pesquisas com finalidade de influência \cite[art.~3]{airt2021}. Permanecem fora do escopo o aconselhamento jurídico em sentido estrito, a participação em diálogo social entre empregadores e sindicatos, atividades estritamente pessoais e encontros privados espontâneos \cite[art.~4]{airt2021}.

Os registrantes são classificados em seis categorias \cite[Anexo~I]{airt2021}: (I) consultorias profissionais, escritórios de advocacia e consultores autônomos; (II) lobistas internos (\textit{in-house}), associações comerciais e profissionais e sindicatos; (III) \acrshort{ong}s; (IV) \textit{think tanks}, instituições de pesquisa e acadêmicas; (V) organizações religiosas; e (VI) autoridades públicas subnacionais. As exigências de divulgação financeira variam por categoria \cite[Anexo~II]{airt2021}. Empresas, consultorias e associações reportam os custos anuais associados às atividades de representação de interesses, em faixas pré-definidas, sem obrigação de divulgar a receita total. As \acrshort{ong}s e entidades análogas devem reportar, além dos custos com lobby, o orçamento total e as fontes de financiamento. Essa assimetria, ainda que justificada pela natureza distinta dos atores, dificulta a comparação direta entre orçamentos de empresas e \acrshort{ong}s -- ponto retomado na análise empírica.

O \acrshort{airt} estabelece ainda um Código de Conduta de dezesseis regras vinculantes \cite[Anexo~I]{airt2021}, que incluem a obrigação de declarar os interesses representados, manter as informações atualizadas, abster-se de obter informação por meios desonestos e não induzir agentes públicos a violar suas próprias regras. O monitoramento cabe ao Secretariado do Registro, sob supervisão de um conselho tri-institucional, com sanções que vão de suspensões temporárias à remoção do registro -- e, por consequência, à perda do acesso às instituições \cite[Anexo~III]{airt2021}.

As limitações do regime são reconhecidas pela literatura \cite{bunea2019regulating, ridao2025lobbying}. Cada instituição implementa o princípio da condicionalidade segundo regras próprias \cite{eprs2023register} - o Conselho, em particular, restringe a obrigatoriedade a um conjunto mais limitado de funcionários do que o Parlamento e a Comissão. A capacidade de fiscalização do Secretariado é circunscrita pelos recursos disponíveis e depende, em larga medida, de denúncias e revisões amostrais \cite{ridao2025lobbying}. O registro também não cobre interações informais nem o lobby exercido junto às representações nacionais em Bruxelas, o que delimita o universo observável. Essas restrições têm consequências diretas para os dados desta tese: as reuniões registradas são as realizadas com membros do \acrshort{pe} em posições de liderança ou de relatoria, e não a totalidade das interações lobby-parlamentar -- ponto retomado no Capítulo \ref{chapter:metodologia} e no apêndice operacional.


No que tange às dimensões que influenciam os efeitos do lobby, discutidas na seção \ref{section:effects}, o contexto internacional da \acrshort{ue} e a sua complexidade institucional geram efeitos particulares \cite{kluver2015legislative}. Em primeiro lugar, há diferentes sistemas políticos e eleitorais em cada membro da \acrshort{ue} que, como visto, influenciam os incentivos não só dos parlamentares no que se refere à responsividade com o eleitorado \cite{mahoney_lobbying_2007}, mas também da mobilização dos grupos de interesse \cite{kluver2015legislative}. Em segundo lugar, a estrutura em múltiplos níveis da \acrshort{ue} apresenta-nos um ambiente institucional complexo. Há diferentes instituições envolvidas no processo de tomada decisão, o que aumenta a quantidade de canais de lobby e complexidade das estratégias dos grupos de interesse \cite{richardson2000government,eising2007institutional, coen2019legislative}. 

Tradicionalmente, os estudos focam nas características individuais dos grupos de interesse, tais como seus recursos financeiros, características organizacionais, ideologia e expertise \cite{Bouwen2002, dur2007question, eising2007institutional}. Nesse sentido, os trabalhos empíricos encontram alguns padrões. Um deles é que grupos de interesse com maiores recursos financeiros, como grupos empresariais e associações nacionais, predominam no contexto da \acrshort{ue} \cite{dur20212wholobbies, eising2007institutional}.

    A força de interesses empresariais gera críticas a respeito da desigualdade de representação e, consequentemente, da legitimidade das decisões. Kohler-Koch e Quittkat (\citeyear{kohler2007desmyth}) chegam a afirmar que o ideal democrático participativo é um mito inalcançável. Hanegraaf (\citeyear{Hanegraaff2024firms}), entretanto, ao analisar a política comercial da \acrshort{ue}, defende que o lobby mais centrado em firmas (ao invés de associações nacionais) é uma função das características de cada indústria e de cada país.

    Além disso, as associações empresariais possuem maior acesso à \acrshort{ce} \cite{gornitzka2015} e aos governos nacionais, ao passo que grupos de cidadãos possuem maior acesso aos parlamentares \cite{dur20212wholobbies}. No computo geral, as organizações empresariais representam cerca de 70\% das organizações com acesso às instituições europeias \cite{Coen2007}, o que leva os autores a classificar como um regime pluralista de elite \cite{coen1997evolution, coen1998european, Bouwen2002, schmidt2006procedural}. 

    Apesar da importância dos recursos financeiros, o tipo de organização também importa. A legitimidade e representatividade, o conhecimento e a expertise e as informações dos atores são relevantes \cite{Coen2019, dur_measuring_2008}. Diferentes tipos de organizações possuem diferentes recursos e em diferentes proporções. Por um lado, associações empresariais tendem a possuir maiores informações e expertise \cite{dur20212wholobbies}. Por outro lado, interesses difusos podem favorecer o acesso a outros tipos de organizações que apresentem legitimidade nos temas debatidos, geralmente no \acrshort{pe} \cite{kluver2015legislative}. 

    Vale ressaltar, contudo, que não há consenso sobre esse ponto. Pakull \textit{et al.} (\citeyear{Pakull2020}), por exemplo, argumenta que organizações da sociedade civil não estão interessadas em acesso ao \acrshort{pe}. Já Hanegraaff e Berkhout (\citeyear{Hanegraaff2019}) encontraram evidências no sentido contrário. No estudo, houve pouca diferença nas vias de acesso à \acrshort{ue} em termos dos interesses representados. Para eles, a saliência e o escopo do tema são determinantes mais fortes para a variação na atividade do lobby empresarial.

    Apesar dessa discussão, os grupos de interesse devem frequentemente demonstrar legitimidade técnica para estar presentes nos debates, sobretudo na \acrshort{ce} \allowbreak\cite{Bouwen2002}. No \acrshort{pe}, contudo, diferentes formas de justificativa para essa legitimidade aparecem. Empresas farmacêuticas, por exemplo, quando atuam na \acrshort{ce}, apresentam argumentos relacionados à competitividade global, buscando patentes mais longas. Quando, porém, atuam no \acrshort{pe}, as argumentações vão no sentido do emprego e educação regionais \cite{earnshaw2002no, coen2000corporate}. Demonstrando que, no caso do \acrshort{pe}, os atores buscam apresentar aos \acrshort{mpe} argumentos que demonstrem sua capacidade de apoiar os parlamentares nos objetivos políticos: reeleição, progressão de carreira e influência na formulação de políticas \cite{Ibenskas2021}.
    
    Dessa forma, não apenas os grupos de interesse devem demonstrar sua legitimidade, mas esta deve ser reconhecida pelos parlamentares. O fato de o reconhecimento da legitimidade ser algo relevante aponta para mais um possível viés ao se estudar os efeitos do lobby.

    Essa discussão sobre as diferentes formas de os grupos de interesse se apresentarem perante a \acrshort{ue} remete-nos ao debate sobre a estratégia dos atores. Podemos investigar pelo menos dois aspectos sobre isso: em relação aos alvos escolhidos para o lobby; e aos canais e às formas de persuasão.

    Como a \acrshort{ce} possui a capacidade de formação de agenda, ela se torna o \textit{locus} principal para a atividade de lobby \cite{cram2001whither, pollack_delegation_2002}. O Tratado de Lisboa, contudo, imbuiu o parlamento de maiores poderes legislativos, como será visto no capítulo \ref{chapter:ue}, uma vez que a co-decisão virou o processo legislativo ordinário. Por conta disso, há um interesse crescente no \acrshort{pe} \cite{hix2013empowerment, Dionigi2017}.
    
    Na literatura a respeito do parlamento, é possível encontrar algumas discussões acerca das estratégias de lobby sobre legisladores individuais \cite{marshall2015explaining}, acesso de determinados grupos às comissões do \acrshort{pe} \cite{marshall2010lobby}, o relacionamento e o alinhamento político com grupos partidários europeus \cite{beyers2015alignment}, os níveis de sucesso do lobby \cite{Dionigi2017}, entre outros.

    Coen e Katsaitis (\citeyear{coen2019legislative}) encontraram evidências de que as comissões com uma maior proporção de \acrfull{plo} em relação aos Relatórios de Iniciativa Própria observam uma maior mobilização de interesses privados. De maneira inversa, comissões das quais a razão de procedimentos é menor observam maior mobilização do público em geral.

    Os grupos de interesse buscam atuar com parlamentares de maior influência legislativa \cite{marshall2010lobby}. Essa proposição encontra diversas evidências empiricamente no caso dos \acrshort{mpe}s \cite{kluver2015legislative, marshall2010lobby}. Especificamente, os relatores e relatores-sombra são alvos prioritários dos grupos de interesse \cite{kluver2015legislative}.

Além disso, outra discussão relevante na literatura é o chamado \textit{venue-shopping}, isto é, a escolha estratégica dos canais de pressão pelos grupos de interesse. A \acrshort{ue} oferece uma estrutura de oportunidades com múltiplos pontos de acesso, como a \acrshort{ce}, o \acrshort{pe} e o \acrfull{coue} \cite{richardson2000government}.

    A natureza contextual de cada debate político é crucial para a escolha desses canais, e as características individuais dos grupos de interesse, como tipo, recursos e nível geográfico de organização, não são suficientes para explicar sozinhas os processos de lobby. A complexidade do processo decisório europeu, com múltiplas instituições e níveis de governança, leva os atores a realizarem cálculos estratégicos na escolha dos canais de pressão \cite{kluver2015legislative}.

    Grupos de interesse tendem a ser mais ativos em áreas onde o Estado também é mais ativo \cite{mahoney2008brussels}, buscando influenciar o processo decisório em diferentes níveis. A escolha do canal de pressão também pode ser influenciada pelo tipo de grupo de interesse, com grupos difusos tendendo a pressionar o \acrshort{pe} e grupos econômicos, o \acrshort{coue} ou a \acrshort{ce} \cite{coen2019legislative}.

    As formas de comunicação e táticas utilizadas no lobby também são relevantes, com predominância de formas escritas, mas com reuniões presenciais exercendo influência importante \cite{Huwyler2022}. Táticas que envolvem o engajamento face a face entre parlamentares e representantes de grupos de interesse são consideradas mais eficazes.

Os fatores relacionados à política desempenham um papel crucial no lobby na \acrshort{ue}. Propostas legislativas e questões políticas variam em diversas características, como complexidade, tipo de política, \textit{status quo}, saliência e o grau de conflito, e essas características influenciam as estratégias e o sucesso do lobby.

    A complexidade das propostas legislativas e questões políticas é um fator importante, já que a formulação de políticas é desafiadora devido à natureza técnica da sociedade e das tecnologias modernas \cite{kluver2015legislative}. A legislação varia em termos de complexidade, o que afeta a análise, compreensão e solução dos problemas políticos \cite{kluver_informational_2012}. Nesse sentido, a demanda por informações de grupos de interesse é proporcional à complexidade do tema \cite{kluver_informational_2012}.

    O tipo de política também é relevante, sendo distinguidas políticas regulatórias, distributivas e redistributivas \cite{lowi1964american}. Políticas distributivas distribuem recursos do governo para grupos sociais, políticas redistributivas transferem recursos entre grupos e políticas regulatórias moldam práticas comportamentais.

    O \textit{status quo }de uma política, ou seja, a legislação existente sobre o tema, também é importante. Iniciativas legislativas geralmente se baseiam em legislação anterior, e o lobby muitas vezes envolve grupos que defendem o \textit{status quo} e outros que lutam por mudanças. Notadamente, políticas que alteram o \textit{status quo} têm maior dificuldade de serem aprovadas \cite{baumgartner2009lobbying}.

    A saliência de uma proposta legislativa, ou seja, a atenção que ela recebe do público e dos \textit{stakeholders}, também tem implicações significativas para o lobby \cite{mahoney_lobbying_2007, mahoney2008brussels}. Propostas que geram grande atenção pública podem ter consequências eleitorais para os políticos e afetar a capacidade dos grupos de interesse de influenciar o processo decisório. 

    O grau de conflito em um debate político também é relevante. Algumas propostas são consensuais, enquanto outras geram grande oposição, afetando as estratégias de lobby e a formação de coalizões \cite{kluver_informational_2012, mahoney_lobbying_2007, mahoney2008brussels}.

Os fatores institucionais desempenham um papel crucial no lobby na \acrshort{ue}, influenciando as estratégias e o sucesso dos grupos de interesse. A estrutura institucional e as diferenças entre as instituições da \acrshort{ue}, como a \acrshort{ce}, o \acrshort{pe} e o \acrshort{coue}, moldam o ambiente em que o lobby ocorre.

    A \acrshort{ce}, responsável por propor legislação, apresenta uma configuração interna que influencia o lobby. O Colégio de Comissários, com seus gabinetes pessoais, e as Direções-Gerais (\acrshort{dg}s) desempenham papéis importantes. Comissários com experiência política em seus países de origem e laços com seus países influenciam as posições em relação a propostas legislativas. Além disso, as \acrshort{dg}s, com suas competências setoriais e culturas administrativas, diferem em suas visões políticas e exercem influência no conteúdo das propostas legislativas. A \acrshort{dg} responsável por uma proposta pode afetar a mobilização, a escolha de estratégias e o sucesso do lobby.

    O \acrshort{pe} também possui uma configuração interna relevante para o lobby. Os eurodeputados são agrupados em grupos partidários que coordenam suas atividades legislativas e influenciam seus votos \cite{Hix2002}. A escolha dos grupos partidários a serem abordados pelos lobistas é estratégica, considerando o papel dos grupos partidários e as diferenças ideológicas entre eles \cite{marshall2015explaining}.

    O sistema de comitês do \acrshort{pe} também é importante. A maior parte do trabalho parlamentar é conduzida em comitês organizados por temas, que diferem em composição e preferências \cite{yordanova2009rationale}. Os presidentes dos comitês, com sua influência na agenda legislativa e na organização do trabalho, são interlocutores atrativos para lobistas \cite{marshall2015explaining}. O relator e o relator sombra, responsáveis por elaborar relatórios e supervisionar o trabalho legislativo, também são alvos importantes para o lobby \cite{yordanova2009rationale}.

    Além disso, a transferência gradual de funções regulatórias dos Estados-membros para as instituições da \acrshort{ue} contribuiu para a europeização dos grupos de interesse. A crescente sofisticação política de interesses privados e públicos em um ambiente complexo de múltiplos níveis também é notável \cite{richardson2000government, Coen2007}.

Em suma, o lobby na \acrshort{ue} é um fenômeno moldado por uma série de fatores inter-relacionados. As características individuais dos grupos de interesse, como seus recursos e expertise, desempenham um papel importante, mas são insuficientes para explicar completamente as dinâmicas do lobby. Fatores contextuais, como a natureza das políticas em debate e o ambiente institucional, também são cruciais. A complexidade do sistema político da \acrshort{ue}, com múltiplas instituições e níveis de governança, oferece uma variedade de canais de acesso e oportunidades para os grupos de interesse, mas também exige estratégias sofisticadas e adaptação a diferentes contextos. A literatura sobre lobby na \acrshort{ue} continua a evoluir, buscando compreender as nuances desse processo e suas implicações para a formulação de políticas e a democracia na \acrshort{ue}. Na seção \ref{section:comportamento}, abaixo, descrevo melhor a literatura sobre comportamento parlamentar, buscando identificar seus determinantes.